# 개발자가 성장하는 10가지 방법

1. 사업 가치에 대해서 생각하기
  + CEO처럼 생각하자. 
  + 나의 일이 회사에 주는 가치를 이해하고 품질, 기능, 속도에 대해서 책임을 지고 판단하자.
  + 코드만 쓰는 것은 부족하다. 좋은 결정을 내리고 회사가 성공하도록 해야하며 그렇게 하기 위해서 중요한 것이 무엇인지 이해해야 한다.

2. 막힌 것은 스스로 해결하자.
  + 절대로 막힌 상태로 있지 말자. 설득과 창의성을 발휘해서 방법을 찾아내자.
  + 코드만 쓰고 다른 것들이 알아서 정리되길 기다리는 건 부족하다.
  + 내가 힘을 쓰는 만큼 회사에 도움이 되는 방법을 찾아내야 한다.

3. 주도적으로 일하자.
  + 소프트웨어에 가장 흔한 오해 중 하나가 모든 것을 알고 있고 책임지는 사람이 있다는 것이다.
  + 팀과 회사의 목적을 자기 것처럼 생각하자. 누가 일을 시키기 전에 무엇이 필요한지 생각하고 실행하거나 설득하자.
  + 팀장이 스스로 모든 것을 알아낼 수 없기 때문에, 창의적이고 똑똑한 팀원들이 도와줘야 한다.

4. 글쓰기 실력을 향상시키자.
  + 깔끔하게 쓰여진 글은 협업을 쉽게 하고 설득하고 가르치는데 큰 도움이 된다.
  + 누가 읽을지, 뭘 알고 있는지 생각하고, 명료하고 간단하게 글을 쓰자.
  + 그리고 **요약문**이 있으면 아주 좋다.

5. 프로젝트는 직접 관리하자.
  + 의존성을 이해하고 중요한 부분은 담당자를 정하자.
  + 계획과 현재 상황을 잘 정리하고 이해관계자들에게 계획과 진행 상황을 미리 공유하자.
  + 회의를 운영하는 방법을 배우는 것도 중요하다.
  + 나중에는 중요한 프로젝트를 운영할 수 있게 되고, 리더십을 가지는 데도 훌륭한 도움이 된다.

6. 스스로 공부하자.
  + 내가 하는 분야에 대해선 전문가가 되자.
  + 커리어 내내 꾸준히 성장해야 하지만, 다른 어느 누구도 나의 커리어에 대해서 신경쓰지 않는다.
  + 매일 조금씩, 5분이라도 공부하는 습관을 기르자. 꾸준히 하는 것이 중요하다.

7. 도구들을 마스터하자.
  + 에디터, 디버거, 컴파일러, IDE, 데이터베이스, 네트워크 도구, Unix 명령어를 잘 익히면 개발 속도를 크게 늘릴 수 있다.
  + 새로운 기술이나 명령어를 보게 되었을 때 깊은 이해가 수반된다면 추후에 크게 도움이 되는 요령을 배울 수 있다.

8. 주도적으로 소통하자.
  + 주기적이고 잘 정리된 의사소통을 통해 동료들의 신뢰를 쌓을 수 있다.
  + 지식을 공유하면서 성장과 동료애도 같이 얻을 수 있다.
  + 주기적으로 프로젝트의 목표, 진행 상황, 문제점들을 공유하자.
  + 사내 발표도 해보고, 회의 중에도 잘 생각해서 말하자.

9. 협업할 수 있는 기회를 찾자.
  + 협업을 잘 해내면 조직 내에서 영향력을 높이고 시야를 넓힐 수 있다.
  + 개발자로 성장하려면 코드 밖에서도 영향력을 가져야 한다.
  + 그렇기 때문에 협업하는 프로젝트를 하며 프로페셔널하고 존중하는 협업 자세를 갖추자.

10. 프로처럼 일하며 믿을을 주자.
  + 스스로 프로라고 생각하고 그렇게 행동하자.
  + 미리 준비하고 회의 시간을 맞춰서 오고 희의 중에는 집중하자.
  + 맡은 업무는 책임지고 하고, 어려운 일이 발생했을 때는 먼저 얘기하자.
  + 침착하게 얘기하고, 반대 의견은 예의를 지켜가며 전달하자.
  + 동료들을 존중하자. 불평은 줄이고 같이 일하는 동료들이 힘낼 수 있게 하자.
  + 모두가 프로와 일하는 것을 좋아하기도 하고, 이렇게 일하는 것이 바른 행동이다.
